%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=0.7cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Opérations sur les matrices --- Sujet C}
\date{10/10/18}
\classe{T\up{ale}ES 2/3/4}
\dsnum{DS \no1}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\maketitle

\begin{em}
Aucune justification n'est demandée pour les calculs faits à la calculatrice.
\end{em}

\begin{exercice}[Opérations sur les matrices --- 7 points]
On donne :

  \hspace{\stretch{1}}
  $A=\begin{pmatrix}
     0 &  2 & 1 \\
     1 & -1 & 1 \\
    -1 &  6 & 1 \\
  \end{pmatrix}$
  \hspace{\stretch{1}}
  $B=\begin{pmatrix}
    -1 & 2 & 0 \\
     5 & 0 & 0 \\
     2 & 2 & 1 \\
  \end{pmatrix}$
  \hspace{\stretch{1}}

\begin{enumerate}
  \item Calculer $7A-2B$.
  \item La matrice $B$ est-elle l'inverse de la matrice $A$ ?
  \item
  \begin{enumerate}
  \item Calculer $A\times B$.
  \item Dans le calcul de $A\times B$, détailler le calcul du coefficient de la deuxième ligne et première colonne.
  \end{enumerate}
  \item Donner les coefficients de la matrice $I_4$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[QCM --- 4 points]
Dans cet exercice, aucune justification n'est demandée.
\begin{enumerate}[label=Question \arabic*.]
\item Parmi les propriétés suivantes, lesquelles sont vraies pour toutes les matrices carrées $P$, $Q$, $R$ de même taille ?
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item $P\times\left(Q+R\right)=P\times Q+P\times R$
  \item $P\times(Q\times R)=(P\times Q)\times R$
  \item $Q\times P=P\times Q$
  \item $Q+P=P+Q$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item La matrice $A$ a 4 lignes et 3 colonnes, et la matrice $B$ a 2 lignes et 4 colonnes. Parmi les propriétés suivantes, lesquelles sont vraies ?
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item $A\times B$ est égal à une matrice à 3 lignes et 2 colonnes ;
\item On ne peut calculer ni $A\times B$, ni $B\times A$.
\item On peut calculer $A\times B$, mais pas $B\times A$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Équation --- 5 points]
Existe-t-il une valeur de $a$ pour laquelle l'égalité suivante est vérifiée ?
\[
\begin{pmatrix}a&2\\0&1\end{pmatrix}^2=\begin{pmatrix}a&0\\0&1\end{pmatrix}
\]
\end{exercice}

\begin{exercice}[Puissance --- 4 points]
On appelle $M$ la matrice :
\[M=\begin{pmatrix}-6&-9\\4&6\end{pmatrix}\]
\begin{enumerate}
\item Calculer $M^2$, $M^3$ et $M^4$.
\item Conjecturer la valeur de $M^{10000}$. Expliquer votre raisonnement.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
